\begin{comment}
2.2 Teil I: Bericht
Problemstellung, Ziele, Einführung, Einleitung
Warum machen wir das Projekt? Wieso haben wir dieses Projekt bearbeitet?
2.2.2 Aufgabenstellung
Welche Ziele wurden gesteckt (Kann-Ziele, Muss-Ziele)
Die vom Betreuer abgegebene und unterschriebene Aufgabenstellung.
Bei Fortsetzungsarbeiten geht der Aufgabenstellung eine tabellarische Aufstellung voran (Einleitung), welche klar aufzeigt, was während der ersten Arbeit wurde.
2.2.3 Rahmenbedingungen
Meist vorgegeben.
2.2.4 Vorgehen, Aufbau der Arbeit
Vorgehen: Was wurde gemacht? In welchen Teilschritten? Risiken der Arbeit? Wer war involviert (Durchführung, Entscheide usw.)? Details in anderen Kapiteln.
Einführung in die Problem- und Aufgabenstellung. Übersicht über die übrigen Teile der Abgabe.
2.2.5 "Stand der Technik"
Zweck und Inhalt dieses Kapitels.
Was machen andere / welche ähnlichen Arbeiten gibt es zum Thema? Was kann von anderen verwendet werden?
Diese Einleitung soll für den Ingenieur irgendeiner Fachrichtung verständlich sein. Sie stellt die Aufgabe in einen grösseren Zusammenhang und liefert eine genaue Beschreibung der Problemstellung. Allfällige Vorarbeiten oder ähnlich gelagerte Arbeiten werden diskutiert.
Theoretische Grundlagen sind nur so weit auszuarbeiten, als dies für die Lösung der Aufgabe nötig ist (keine Lehrbücher schreiben). Die Erkenntnisse aus den theoretischen Untersuchungen sind wenn immer möglich direkt mit der Problemlösung zu verknüpfen.
2.2.6 Bewertung (Evaluation)
Evaluieren heisst Bewerten. Objektives Bewerten geschieht immer über Kriterien, qualitative (evtl. quantifiziert) und quantitative.
2.2.7 Vision, Umsetzungskonzept
Da drin steckt den Kern der Lösungsidee und des Konzeptes.
2.2.8 Resultate: Bewertung und Zielerreichung
Bewertung der Resultate. Vergleich mit anderen Lösungen.
Was ist Neuartig an der Arbeit? Was ist der Nutzen der Arbeit (quantifizierbar/nicht quantifizierbar)? Was sind die (externen) Kosten der Arbeit?
Zielerreichung: was wurde erreicht, was wurde nicht erreicht bezüglich Kann-/Muss-Zielen? Abweichungen (positiv und negativ) und kurze Begründung dafür.
2.2.9 Schlussfolgerungen und Ausblick
Die Schlussfolgerungen bilden zusammen mit der Zusammenfassung die wichtigsten Abschnitte eines Berichts und sollen daher am sorgfältigsten ausgearbeitet sein. Die Schlussfolgerungen enthalten eine Zusammenfassung und Beurteilung der Resultate (Vergleich mit anderen Lösungen, was wurde erreicht, was nicht, was bleibt noch zu tun, was würde man nun anders tun).
In den Schlussfolgerungen soll auch ein Ausblick auf das weitere Vorgehen bzw. auf die Bedeutung der erreichten Ergebnisse gegeben werden.
Weiteres zum Ausblick siehe Kapitel 2.3.9 Weiterentwicklung.
2.2.10 Persönliche Berichte und Dank (fakultativ)
Persönlicher Bericht der Studierenden zu ihren Erfahrungen bei der Arbeit. Bei Vorträgen ein sicher interessanter Teil; in der Diplomarbeit je nach dem.
\end{comment}


\part{Technischer Bericht}\label{part:tb}
\glsresetall


\chapter{Einführung}

\section{Vision}\label{sec:tb:vision}
\paragraph{Rückblick} \footnote{In Anlehnung an \cite{rahmenvorst-interlisopen}}
In der Schweiz existieren diverse öffentliche Stellen, die sich mit Geo-Daten beschäftigen. Seit der Reform der Amtlichen Vermessung steht ihnen offen, welche Software-Systeme sie für die Erfüllung ihrer Aufgabe einsetzen. Um trotzdem Daten austauschen zu können wurde beschlossen, \gls{interlis} als gemeinsamen Datenaustausch-Mechanismus zu verwenden.

Für den Austausch mit \gls{interlis} wird als erstes ein gemeinsames Modell definiert. Anschliessend kümmern sich die beteiligten Systeme nur noch um den Import von \gls{interlis}-Daten in das eigene System, bzw. aus dem eigenen System nach \gls{interlis}.

\paragraph{Realität}
In der Realität interessieren sich die Anbieter von Geo-Software nicht für \gls{interlis}, welches praktisch ausschliesslich in der Schweiz verwendet wird. Als Folge davon muss die Konvertierung von und zu \gls{interlis} von den jeweils beteiligten Stellen vorgenommen werden.

Da für verschiedene Anwendungsbereiche unterschiedliche Modelle notwendig sind entsteht ein beträchtlicher Aufwand. Erschwerend kommen Probleme bei Beschaffung und Betrieb von Konversions-Systemen oder die Unterstützung von Partnern welche nicht mit  \gls{interlis} umgehen können hinzu.

\paragraph{Vision}
Langfristig sollen sich die beteiligten Fachstellen um ihr Fachgebiet kümmern können, anstatt viel Energie für die technischen Details aufwenden zu müssen. 

\section{Ziele}

Ein Grossteil der Diskussionen in der Schweizer Geo-Szene dreht sich um Format- und Implementations-Details, statt sich mit Modell- oder Fach-Fragen zu beschäftigen. Um Bewegung in diese Situation zu bringen soll ein Prototyp einer Konvertierungs- und Transformations-Plattform implementiert werden. Dieser dient als Demonstrationsobjekt für spätere Weiterentwicklungen und soll aufzeigen, wie eine solche Plattform aussehen könnte und wo allfällige Stolpersteine zu finden sind.

\section{Rahmenbedingungen}

\chapter{Umsetzung}

\section{Stand der Technik}

\xxx[dies muss wahrscheinlich woanders hin, mind. in eine tiefere hierarchiestufe.]
\subsection{dat}
Das ``dat''-Projekt will den Bezug und Austausch von Daten vereinfachen. Zusätzlich zum Datenspeicher wird dazu ein Synchronisierungsprotokoll angelehnt an Replikationsprotokolle von bekannten Datenbanksystemen verwendet.

Leider befindet sich das Projekt noch in den Kinderschuhen. Daher wurde beschlossen, Projekt dat nicht zu verwenden.

Für eine detailliertere Erläuterung, siehe \cref{part:dat}.

\subsection{CKAN}
CKAN ist ein Software-System zur Datenverwaltung, insbesondere von öffentlichen Daten. Schwerpunkte sind das Anbieten, Indexieren und Verwalten von Daten, welche von Benutzern zur Verfügung gestellt werden. Dahingehend kann eine grosse Menge an Meta-Informationen zusammen mit den Daten erfasst werden. 
	
CKAN wird unter anderem für \url{http://www.opendata.admin.ch/} verwendet.

Leider wurden wir erst relativ spät auf CKAN aufmerksam. Daher wurde zusammen mit dem Betreuer beschlossen, bei dieser Arbeit den Schwerpunkt auf die Konvertierung und Transformation der Daten zu legen und allenfalls in einer späteren Arbeit CKAN und ODH zu integrieren.

\subsection{Feature Manipulation Engine (FME)}
\xxx
\gls{fme} ...

\subsection{Pentaho Kettle}
\xxx

\subsection{geopol.ch}
\xxx

\subsection{datahub.io}
\xxx

\subsection{opendatahub.it}

\subsection{IBM Bluemix}
\xxx

\subsection{Yahoo! Pipes}
\xxx

\subsection{OpenRefine.org}
\xxx


\chapter{Resultate und Ausblick}
\xxx beschreiben (prototyp für xy) \& screenshots

\section{Persönlicher Bericht}

\subsection{Christoph Hüsler}
\xxx chuesler

\subsection{Remo Liebi}
\xxx rliebi

\subsection{Fabio Scala}
\xxx fscala


\section{Dank}
\xxx sfkeller, dorfschmid, pirmin kalberer
